\documentclass[
	a4paper,
	12pt,
	oneside,
	openany,
	parskip=half,
	headsepline=true,
	footsepline=true,
	plainfootsepline=true
]{scrreprt}

\usepackage{enumerate}
\usepackage{pgfgantt}

\subject{Exposé}
\title{Implementierung eines RDS-PP Editors}
\date{28. Oktober 2019}
\author{Raphael Schneider, Peter Würth}
\publishers{Betreuer: Prof. Dr. phil. Antonius van Hoof}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	% Peter
	\chapter{Motivation}
	
	Für die Entwicklung und den Betrieb von Maschinen und insbesondere sehr großen Anlagen ist eine eindeutige Kommunikation aller beteiligten Akteure von großer Bedeutung. So ist es beispielsweise unumgänglich, dass ein Monteur bei der Installation einer Anlage genau versteht, auf welche Anlagenteile sich der Ingenieur in der entsprechenden Anleitung bezieht. Dafür werden in den meisten Industriebereichen Kennzeichensysteme verwendet, um diese Kommunikation zu strukturieren.
	
	Eine solches Kennzeichensystem ist das Reference Designation System for Power Plants (RDS-PP), welches eine Weiterentwicklung des Kraftwerk-Kennzeichensystems (KKS) ist. Das System ist für die Kennzeichnung von Energieerzeugung ausgelegt und hat sich insbesondere in der Windenergiebranche etabliert. Der vom VGB PowerTech e.V. verwaltete Standard dient neben der reinen Kennzeichnung aller Anlagenteile auch der Strukturierung von energietechnischen Systemen sowie der Organisation der kompletten Dokumenten- und Informationsverwaltung. RDS-PP Kennzeichen sind dabei für alle Phasen des Lebenszyklus eines Kraftwerkes gültig: von der Planung über die Errichtung bis hin zu Betrieb und Wartung.
	
	Trotz dass sich der Standard bei Windkraftanlagen bereits seit Jahren durchgesetzt hat, gibt es quasi noch keine softwaregestützten Hilfsmittel, die den alltäglichen Gebrauch erleichtern. Aus diesem Grund muss man sich für das Erstellen eines Kennzeichens genauestens mit den Spezifikationen der Norm auskennen. Auch das Verstehen der Bedeutung dieser alphanumerischen Kennzeichen erfordert bereits weitgehendes Wissen sowie aufwändiges Durchsuchen großer Tabellen, in denen die einzelnen Kennzeichenteile erläutert werden. Dies erschwert die Arbeit mit dem System und ist dadurch für die Akzeptanz von RDS-PP beeinträchtigend.
	
	Es soll daher im Rahmen dieser Studienarbeit ein Programm entwickelt werden, das die Arbeit von Personen, die mit RDS-PP arbeiten müssen, erleichtert. Der Fokus soll dabei auf der Kennzeichnung von Windkraftanlagen liegen, obgleich auch andere Energieerzeugungsanlagen mit RDS-PP gekennzeichnet werden können.
	
	% Raphael
	\chapter{Aufgabenstellung}
	
	Im Rahmen der Studienarbeit soll zuerst ein umfangreicher Überblick zum Kennzeichensystem RDS-PP geschaffen werden. Dieser dient als Grundlage aller weiteren Arbeiten an dem Projekt.
	
	Mit dem gewonnen Überblick ist eine Software zu schreiben, die folgende zwei Hauptfunktionen erfüllt.
	
	\section{Kennzeichen parsen}
	
	Zum einen besteht die Möglichkeit, ein Kennzeichen einzugeben, um nähere Informationen zu erlangen. In diesem Fall muss die Software überprüfen, ob es sich dabei auch um ein valides Kennzeichen handelt. Sollte das Kennzeichen korrekt sein, wird als Rückmeldung eine komplette, menschen-verständliche Beschreibung des Kennzeichens ausgegeben.
	Sollte das Kennzeichen nicht korrekt sein, sollen Hinweise auf mögliche Fehlerquellen und nach Möglichkeit Verbesserungsvorschläge gegeben werden.
	
	\section{Gesamtanlage mit allen Objekten kennzeichnen}

	Die zweite Hauptfunktion ist eine Art Assistent, der dem Benutzer ohne vertieftes Wissen im Bereich RDS-PP hilft, einzelne Komponenten oder eine komplette Anlage zu Kennzeichen bzw. das Kennzeichen für ein bestimmtes Objekt zu ermitteln. In diesem Zusammenhang soll der Benutzer durch jede Phase der Kennzeichnung geführt werden, und auf mögliche Alternativen mit einfach verständlichen Beschreibungen hingewiesen werden. Alle erstellten Kennzeichen sollen dabei strukturiert abgespeichert werden, um sie zu einem späteren Zeitpunkt jederzeit wieder abrufen zu können.
	
	% Peter
	\chapter{Vorgehen}
	
	Zu Beginn der Arbeit soll zunächst der Aufbau und die Regeln von RDS-PP Kennzeichen analysiert werden. Hierzu sollen insbesondere die Richtlinien des VGB untersucht werden (RDS-PP Anwendungsrichtlinie Teil 32: Windkraftwerke). Nach Bedarf können auch noch weitere referenzierte Normen betrachtet werden.
	
	Darauf aufbauend können die genauen Anforderungen und Use Cases der Anwendung genauer spezifiziert werden.
	
	Als nächstes soll eine umfassende Technologierecherche erfolgen. Diese soll beispielsweise klären, welche Tools sich für die Datenmodellierung oder das Parsen von bestehenden Kennzeichen eignen.
	
	Zum Schluss soll dann die Implementierung erfolgen. Die Implementierungsdetails wie z.B. die verwendete Sprache werden vermutlich stark von den verwendeten Tools abhängen.
	
	% Raphael
	\chapter{Ergebnisse}
	Am Ende sollte durch die Analyse eine Klarheit im Bezug auf den RDS-PP-Standard bzw. der referenzierten Normen hergestellt worden sein.

	Nach der Technologierecherche sollte klar ersichtlich sein, welches Tool, aus welchen Gründen für die Umsetzung des Projekts verwendet werden soll. 

	Durch die Implementierung soll ein Programm entstanden sein, welches den beiden Hauptaufgaben genügt. Das heißt, es ist möglich, mit dem Programm ein Kennzeichen zu parsen und dessen Bedeutung anzuzeigen.

	Des Weiteren soll ein Software-Assistent zur Verfügung stehen, der einem Menschen ohne großes Wissen über den RDS-PP-Standard hilft, bei Bedarf eine komplette Energieerzeugungsanlage zu kennzeichnen und diese Kennzeichnen strukturiert abzulegen.
	
	% zusammen
	\chapter{Vorläufige Gliederung}
	
	{
		\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
		\renewcommand{\labelenumiii}{\theenumiii}
		\renewcommand{\theenumii}{\theenumi.\arabic{enumii}.}
		\renewcommand{\theenumiii}{\theenumi.\arabic{enumii}.\arabic{enumiii}.}
		\begin{enumerate}
			\item Einleitung
			\begin{enumerate}
				\item Problemstellung
				\item Ziel
			\end{enumerate}
			\item Theoretische Grundlagen
			\item RDS-PP
			\begin{enumerate}
				\item Allgemeines
				\item Vergleich zu KKS
				\item Aufbau des Kennzeichens
				\item Regeln
				\item Evtl. weitere wichtige Normen
				\item ...
			\end{enumerate}
			\item Modellierung
			\begin{enumerate}
				\item Datenmodell
				\item Vergleich geeigneter Datenbanksysteme
			\end{enumerate}
			\item Kennzeichen-Parser
			\begin{enumerate}
				\item Auswahl eines geeigneten Parser-Typs
				\item Grammatik
				\item Parser-Generator
			\end{enumerate}
			\item Dokumentenmanagement
			\begin{enumerate}
				\item Herausforderungen
				\item System-interne Verwaltung
				\item Anbindung vorhandener Systeme (DMS)
			\end{enumerate}
			\item Implementierung
			\item Zusammenfassung
			\item Fazit
			\item Ausblick
		\end{enumerate}
	}
	
	% zusammen
	\chapter{Projektplan}
	
	\ganttset{
		calendar week text={\currentweek}
	}
	\setganttlinklabel{f-s}{}
	
	\begin{ganttchart}[
			hgrid,
			vgrid,
			expand chart=\textwidth,
			y unit chart=7.5mm,
			time slot format=isodate,
			time slot unit=day,
			progress=today,
			progress label text=\relax,
			link type=f-s
	]{2019-10-20}{2020-05-30}
		\gantttitlecalendar{year, month=shortname} \\
		
		\ganttgroup{Analyse}{2019-10-28}{2019-11-24} \\
		\ganttbar{RDS-PP}{2019-10-28}{2019-11-10} \\
		\ganttbar{Use Cases}{2019-11-11}{2019-11-17} \\
		\ganttbar{Recherche Parser}{2019-11-18}{2019-11-24} \\
		
		\ganttgroup{Modellierung}{2019-11-25}{2019-12-20} \\
		\ganttbar{Datenbank}{2019-11-25}{2019-12-20} \\
		\ganttbar{Grammatik}{2019-11-25}{2019-12-20} \\
		
		\ganttmilestone{Meilenstein 1}{2019-12-20} \\
		
		\ganttgroup{Implementierung}{2019-12-21}{2020-04-01} \\
		
		\ganttmilestone{Meilenstein 2}{2020-03-08} \\
		
		\ganttgroup{Doku abschließen}{2020-04-02}{2020-05-17} \\
		
		\ganttmilestone{Meilenstein 3}{2020-05-24} \\
		
	\end{ganttchart}

	\newpage
	
	\textbf{Meilenstein 1} (Ende Theoriephase)
	\begin{itemize}
		\item Datenmodell
		\item Grammatik + Parser fertig
		\item schriftliche Ausarbeitung: ca. 25 Seiten pro Person
	\end{itemize}

	\textbf{Meilenstein 2} (Ende Praxisphase)
	\begin{itemize}
		\item Datenbank + Logik angefangen
		\item UI angefangen
		\item schriftliche Ausarbeitung: ca. 45 Seiten pro Person
	\end{itemize}

	\textbf{Meilenstein 3} (Abgabe)
	\begin{itemize}
	\item Hauptfunktionen fertig
	\item je nach Zeit evtl. noch Zusatzfeatures (z.B. DMS-Anbindung)
	\item schriftliche Ausarbeitung: fertig
	\end{itemize}

	% zusammen
	\chapter{Literatur}
	
	\begin{enumerate}[{[1]}]
		
		\item A. Silberschatz: \textit{Database System Concepts}, 6th ed., McGraw-Hill, 2011
		
		\item A.V. Aho: \textit{Compilers: Principles, Techniques \& Tools}, 2nd ed., Pearson Education, 2007
		
		\item D. Grune, \textit{Parsing Techniques, A Practical Guide}, 2nd ed., New York: Springer Science+Business Media, 2008
		
		\item C. Churcher: \textit{Beginning Database Design: From Novice to Professional}, 2nd ed., Berkely, CA: Apress, 2012
		
		\item G. Simsion, G. Witt: \textit{Data Modeling Essentials}, 3rd ed., San Francisco, CA: Morgan Kaufmann Publishers Inc., 2004
		
		\item L. Bettini: \textit{Implementing Domain Specific Languages with Xtext and Xtend}, 2nd ed., Birmingham, UK: Packt Publishing, 2016
		
		\item S. Sippu, E. Soisalon-Soinnen: \textit{Parsing Theory: Languages and Parsing}, Springer, 1988
		
		\item VGB PowerTech e.V.: \textit{VGB-S-823-32-2014-03-EN-DE, RDS-PP - Anwendungsrichtlinie Teil 32 - Windkraftwerke}, Essen, 2014
		
	\end{enumerate}
	
\end{document}
